\subsection{Выбор и описание элементной базы} % (fold)
\label{sub:выбор_и_описание_элементной_базы}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Стабилизатор напряжения
%%%

\subsubsection{Стабилизатор напряжения} % (fold)
\label{ssub:стабилизатор_напряжения}

Понижающий преобразователь предназначен для понижения напряжения до необходимого значения.
Его силовые элементы работают в ключевом режиме, т.е. на включение и выключение.
В момент включения энергию накапливает дроссель (катушка на сердечнике), в момент когда силовой элемент (транзистор) выключен, дроссель отдает запасенную энергию в нагрузку.
Как только дроссель отдаст накопленную энергию, схема контролирующая напряжение на выходе включит силовой транзистор и процесс повторится.

Для использования в устройстве был выбран преобразователь LM2596 производства компании Texas Instruments.
Функциональная схема модуля представлена на рис. \ref{fig:03_02_lm2596_functional}.
Данный преобразователь напряжения может выдавать ток до \SI{3}{\ampere}, работает на частоте \SI{150}{\kilo\hertz} и имеет высокую эффективность $>\SI{90}{\percent}$.
Представляет из себя законченное решение, требующее минимальное количество дополнительных деталей -- быстрый диод (например, диод Шоттки), индуктивность, входной и выходной конденсаторы.
Итого -- всего 5 деталей.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/LM2596_functional_diagram.png}
	\caption{Функциональная схема микросхемы LM2596~\protect\cite{LM2596}}
	\label{fig:03_02_lm2596_functional}
\end{figure}

% \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
% 	\begin{center}
% 		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/LM2596_efficiency.png}
% 	\end{center}
% 	\caption{КПД модуля в зависимости от выходного напряжения $V_{out}$~\protect\cite{LM2596}}
% 	\label{fig:03_02_lm2596_efficienty}
% \end{wrapfigure}

Характеристики микросхемы:
\begin{itemize}
    \item Входное напряжение -- от \SI{2.4}{\volt} до \SI{40}{\volt}.
    \item Выходное напряжение -- фиксированное, либо регулируемое (от 1.2 до 37 вольт). Для питания микросхем, описанных выше, требуется напряжение \SI{3.3}{\volt}.
    \item Выходной ток -- до \SI{3}{\ampere}.
    \item Частота преобразования -- \SI{150}{\kilo\hertz}.
    \item Корпус -- TO220-5 (монтаж в отверстия), либо D2PAK-5 (поверхностный монтаж).
    \item КПД -- \SIrange{70}{75}{\percent} на низких напряжениях, до \SI{95}{\percent} на высоких. %(см. рис. \ref{fig:03_02_lm2596_efficienty}).
\end{itemize}

По совокупности имеющихся требований была выбрана модель LM2576S-3.3/NOPB, с выходным напряжением $V_{out} = \SI{3.3}{\volt}$ в корпусе D2PAK-5.

\paragraph{Выходной конденсатор} % (fold)
% \label{subp:выходной_конденсатор}

Благодаря высокой частоте преобразования выходной конденсатор не обязан иметь большую ёмкость.
Даже мощный потребитель не успеет значительно посадить этот конденсатор за один цикл. 
Проведём расчёт: возьмём конденсатор на \SI{100}{\micro\farad}, \SI{3.3}{\volt} выходного напряжения и нагрузку, потребляющую \SI{1}{\ampere}. 
Полный заряд конденсатора:
\[
	q = C \cdot U = \SI{100}{\micro\farad} \cdot \SI{3.3}{\volt} = \SI{330}{\micro\coulomb}.
\]

За один цикл преобразования нагрузка заберёт из конденсатора 
\[
	\dd{q} = I \cdot t = \SI{1}{\ampere} \cdot \SI{6.7}{\micro\second} = \SI{20}{\micro\coulomb}, 
\]
что составляет всего \SI{6}{\percent} от полного заряда конденсатора.
Тут же начнётся новый цикл, и преобразователь подаст в конденсатор новую порцию энергии.
% subparagraph выходной_конденсатор (end)

\paragraph{Эффективность, КПД и тепловые потери} % (fold)
% \label{subp:эффективность_кпд_и_тепловые_потери}

КПД не так высок, поскольку в качестве мощного ключа используется биполярный транзистор, который имеет ненулевое падение напряжения, порядка \SI{1.2}{\volt}. 
Это вызывает падение эффективности при маленьких напряжениях.

Эффективность преобразователя -- это величина, характеризующая токовые потери.
Например, на выделение тепла на полностью открытом мощном ключе по закону Джоуля-Ленца и на аналогичные потери при переходных процессах -- когда ключ открыт, допустим, наполовину. 
Эффекты от обоих механизмов могут быть сравнимы по величине, поэтому не нужно забывать про оба пути потерь. Небольшая мощность идёт также на питание управляющей схемы преобразователя.

В идеальном случае, при преобразовании напряжения с \(U_{in}\) до \(U_{out}\) и выходном токе \(I_{out}\) выходная мощность равна \(P_{out} = U_{out} \cdot I_{out}\), входная мощность равна ей. 
Следовательно, входной ток составит 
\begin{equation}
	I_{in} = \frac{U_{out}}{U_{in}} \cdot I_{out}.
	\label{eq:lm2596_input_current}
\end{equation}

В нашем же случае преобразование имеет эффективность ниже единицы, поэтому часть энергии останется внутри прибора. 
Например, при эффективности \(\eta\) выходная мощность составит \(P_{out} = \eta \cdot P_{in}\), а потери 
\begin{equation}
	P_{loss} = P_{in} - P_{out} = P_{in} \cdot (1-\eta) = P_{out} \cdot \frac{1-\eta}{\eta}.
	\label{eq:lm2596_power_loss}
\end{equation}
Конечно, преобразователь вынужден будет увеличить входной ток, чтобы поддерживать заданные выходные ток и напряжение.

Можно считать, что при преобразовании \(V_{in} = \SI{24}{\volt}\) в \(V_{out} = \SI{3.3}{\volt}\) при \(I_{out} = \SI{1}{\ampere}\) и эффективности \(\eta = 0.75\), потери в микросхеме согласно (\ref{eq:lm2596_power_loss}) составят:
\[
	P_{loss} = 3.3 \cdot \frac{1 - 0.75}{0.75} = \SI{1.1}{\watt},
\]
а входной ток согласно (\ref{eq:lm2596_input_current}) будет равен:
\[
	I_{in} = \frac{\SI{3.3}{\volt}}{\SI{24}{\volt}} \cdot \SI{1}{\ampere} \approx \SI{0.14}{\ampere}.
\]
Даже при сравнительно невысоком КПД это лучше линейного преобразователя, который даст минимум \SI{7}{\watt} потерь и потребит из входной сети \SI{1}{\ampere} -- почти в десять раз больше.
% subparagraph эффективность_кпд_и_тепловые_потери (end)

\paragraph{Принципиальная схема} % (fold)
% \label{subp:принципиальная_схема}

Принципиальная схема узла преобразователя напряжения представлена на рис. \ref{fig:02_03_functional_step_down}.

Для расчета характеристик элементов обвязки микросхемы, определяются значения входного и выходного напряжений, а также значение выходного тока.
В нашем случае -- \(V_{in} = \SI{12}{\volt}\), \(V_{out} = \SI{3.3}{\volt}\), \(I_{load} = \SI{3}{\ampere}\). 
Значит, разница напряжений вход–выход составит порядка \SI{21}{\volt}.

В первую очередь определяются параметры индуктивности \(L_2\). 
Её индуктивность зависит от тока, в среднем -- \SI{8}{\micro\henry} на \SI{1}{\volt} разницы напряжений вход–выход \cite{LM2596}.
Таким образом, оптимально подобрать дроссель на \(\SI{21}{\volt} \cdot \SI{8}{\micro\henry\per\volt} = \SI{168}{\micro\henry}\) -- ближайшее значение \SI{180}{\micro\henry}.
% Но исходя из соображений .
Предельный постоянный ток катушки должен быть больше выходного тока микросхемы.

Номинальную ёмкость входного конденсатора \(C_{in}\) (на схеме -- \(C_1\)) производитель рекомендует подбирать из расчета \(1.5~V_{in}\).
Также рекомендуется выбирать алюминиевые конденсаторы с низким эквивалентным последовательным сопротивлением \(R_s\) (ESR).
Был выбран конденсатор ёмкостью \SI{330}{\micro\farad} на напряжение \SI{35}{\volt}.

Параметры выходного конденсатора \(C_{out}\) (на схеме -- \(C_{12}\)) выбираются согласно документации производителя микросхемы \cite[с.23, таблица 3]{LM2596}. 
Оптимальным выбором является конденсатор ёмкостью \SI{330}{\micro\farad} на напряжение \SI{6.3}{\volt}.

Выбор диода \(D_1\) также регламентируется документацией производителя \cite[с.24, таблица 4]{LM2596}. 
Рекомендуется выбирать диод из расчета \(1.3\cdot(I_{in})_{max}\) и пробивным напряжением \(1.25\cdot(V_{in})_{max}\).
Под текущие условия подойдет диод Шоттки на ток \SI{3}{\ampere} и напряжение \SI{60}{\volt}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{img/functional_step_down.eps}
	\caption{Принципиальная схема блока преобразователя напряжения}
	\label{fig:02_03_functional_step_down}
\end{figure}

В дальнейшем напряжение питания \SI{24}{\volt} будет обозначаться на схеме как \texttt{VCC} и использоваться для питания обмоток шаговых двигателей.
Напряжение питания \SI{3.3}{\volt} будет обозначаться \texttt{VDD} и использоваться для питания микросхем логики, индикаторов питания, концевых и парковочных датчиков.
% subparagraph принципиальная_схема (end)

\paragraph{Особенности проектирования модуля на ПП} % (fold)
% \label{subp:особенности_проектирования_модуля_на_пп}

Эффективность в режиме \(\SI{24}{\volt} \rightarrow \SI{5}{\volt}@\SI{3}{\ampere}\) составляет \(\approx\SI{75}{\percent}\).
Проведем термодинамическую оценку модуля. 
По значениям, указанным в документации \cite{LM2596}, термосопротивление ``кристалл -- окружающая среда'' \(\theta_{JA} = \SI{20}{\celsius\per\watt}\) для двухсторонней ПП с площадью медных дорожек \SI{20}{\square\centi\metre} под кристаллом и \SI{102}{\square\centi\metre} на обратной стороне.
Так как площадь платы равна \SI{64}{\square\centi\metre}, к тому же плата двухсторонняя и четырехслойная, ожидается снижение термосопротивления в \(\approx 2\) раза.

Температура кристалла микросхемы не должна превышать значения в \SI{150}{\celsius}. 
При температуре окружающей среды в \SI{25}{\celsius} такой перепад температуры создает градиент \(\grad T = \SI{125}{\celsius}\), который соответствует выделению тепла в \(125 / 20 = \SI{6.25}{\watt}\).
Это выделение тепла представляют собой те \SI{20}{\percent} энергии, которые остались внутри микросхемы.
На нагрузку ушли остальные \SI{80}{\percent}, т.е. \SI{25}{\watt}.
При напряжении \(V_{out} = \SI{3.3}{\volt}\) максимальный ток \(I_{max} = \SI{2.9}{\ampere}\).

Для получения большой мощности применяется четыерхслойная печатная плата (толщина слоев меди указана в пункте \ref{par:требования_к_исполнению_печатной_платы}), слои соединены множеством переходных отверстий.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{img/LM2596_layout.eps}
	\caption{Схема подключения модуля преобразования напряжения ко входу питания \(J_1\)}
	% \label{fig:figure1}
\end{figure}

Линию \texttt{FEEDBACK} следует расположить как можно дальше от индуктивности -- на неё наведутся помехи, которые вполне могут вывести стабилизатор в режим генератора.
Необходимо обеспечить кратчайший путь прохождения большого тока, особенно ВЧ (диод, дроссель и конденсатор). 
Входной и выходной конденсаторы располагаются как можно ближе к конвертеру, а диод и дроссель -- вплотную к конвертеру и близко друг у другу.
Прямые, короткие и толстые проводники обеспечивают малоиндуктивный путь.
``Земля'' проводится по внутреннему слою платы, все сигнальные линии и линии питания -- по верхнему.

% subparagraph особенности_проектирования_модуля_на_пп (end)

% paragraph стабилизатор_напряжения (end)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Шаговые двигатели
%%%

\subsubsection{Шаговые двигатели} % (fold)
\label{ssub:шаговые_двигатели}

% \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
% 	\begin{center}
% 		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/Шаговый_фото.jpg}
% 	\end{center}
% 	\caption{Биполярный шаговый двигатель}
% 	\label{fig:03_02_шаговый_фото}
% \end{wrapfigure}
% Шаговый двигатель (рис. \ref{fig:03_02_шаговый_фото}) -- это электромагнитное устройство, которое преобразует дискретные импульсы в механическое вращение вала. 
Шаговый двигатель -- это электромагнитное устройство, которое преобразует дискретные импульсы в механическое вращение вала. 
Благодаря применению данного типа двигателя достигается множество преимуществ, к числу которых относятся большая простота, т.к. отсутствуют щетки и контакты, низкая стоимость, высокая надежность, высокий крутящий момент на низких скоростях, и высокая точность перемещения. 
Многие системы с шаговыми двигателями при изменении скорости требуют контроля над ускорением/замедлением.

Шаговые двигатели на постоянных магнитах включают в себя: ротор с постоянными магнитами, обмотки и магнитопровод статора.
Возбуждаемые обмотки создают магнитные северный и южный полюса, как показано на рисунке \ref{fig:03_02_шаговый_схема}.
Движущееся магнитное поле статора вынуждает ротор все время выравниваться вслед за ним.
Это вращающееся магнитное поле можно настраивать, управляя последовательным возбуждением катушек статора, приводящих ротор во вращение. 

Два широко распространенных типа шаговых двигателей -- это биполярные и однополярные двигатели. 
Они аналогичны друг другу за исключением того, что каждая обмотка однополярного двигателя имеет центральный отвод.

Для биполярного двигателя необходимо чтобы ток через обмотки протекал в обоих направлениях, а для этого требуется полномостовой драйвер. 
Центральный вывод однополярного двигателя позволяет применять более простую схему управления, ограничивая протекание тока только одним направлением. 
Основным недостатком однополярного двигателя является ограниченная возможность подавать питание на все обмотки одновременно, что приводит к более низкому крутящему моменту по сравнению с биполярным двигателем. 
При отключении центрального вывода однополярный двигатель может использоваться как биполярный.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/Шаговый_схема.png}
	\caption{Схема возбуждения обмоток шагового двигателя}
	\label{fig:03_02_шаговый_схема}
\end{figure}

В шаговых двигателях, используемых в полношаговом режиме, напряжение единовременно подается на одну обмотку, при этом возможны четыре состояния (позиции).
Путем подачи напряжения на обе обмотки одновременно шаговый двигатель может быть ``заперт'' между двумя положениями, полученными в полношаговом режиме. 
Такой режим известен как полушаговый, он дает восемь положений. 
При запитывании обеих обмоток одновременно вращающий момент примерно в \num{1.4} раза выше, чем при запитывании только одной обмотки, правда, ценой двойного увеличения потребляемой мощности.

% paragraph шаговые_двигатели (end)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Контроллер шагового двигателя
%%%

\subsubsection{Контроллер шагового двигателя} % (fold)
\label{ssub:контроллер_шагового_двигателя}

Существует несколько основных подходов при проектировании схемы управления ШД:
\begin{itemize}
	\item управление при помощи схемы на жёсткой логике;
	\item программная реализация на основном микроконтроллере устройства;
	\item выделение отдельного микроконтроллера управления;
	\item использование специализированных микросхем.
\end{itemize}

\input{tables/allegro_drivers}
 
Применение специализированны микросхем оправдано тогда, когда микроконтроллер устройства не имеет достаточного запаса производительности или необходимой периферии.
Другой аргумент в пользу специализированных микросхем -- сокращение времени разработки алгоритмов и программного кода управления, т.к. создание программы для управления ШД с использованием режима микрошага и организация обратной связи по току -- далеко не тривиальная задача.
Также при использовании специализированной микросхемы можно объединить её и ШД в единый конструктив, что упрощает решение вопросов электромагнитной совместимости между основным устройством и силовыми исполнительными механизмами.

Фирма Allegro выпускает микросхемы для управления ШД и двигателями постоянного тока (см. табл. \ref{tab:allegro_comparison}). 
В номенклатуру входят несколько десятков типов микросхем управления, удовлетворяющих самым разнообразным требованиям разработчика

Драйвер A4988 предназначен для управления биполярным 2-x фазным ШД с использованием как полношагового режима, так и режимов с делением шага: 1/2, 1/4, 1/8 или 1/16 полного шага.
Микросхема A4988 выпускается в 28-выводном корпусе QNF.
Функциональная схема представлена на рис. \ref{fig:03_02_A4988_functional}.
Драйвер содержит всю необходимую управляющую логику, ШИМ-регулятор с обратной связью по току в нагрузке и два моста H-типа на мощных полевых транзисторах. 
Преимущество такой архитектуры заключается в том, что для управления двигателем требуется небольшое количество управляющих сигналов. 
В простейшем случае достаточно задействовать всего две линии – ``направление'' (\texttt{DIR}) и ``шаг'' (\texttt{STEP}).

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/A4988_functional_block_diagram.png}
	\caption{Функциональная схема драйвера A4988~\protect\cite{A4988}}
	\label{fig:03_02_A4988_functional}
\end{figure}

Основные параметры A4988:
\begin{itemize}
	\item нагрузочная способность $\pm\SI{2000}{\milli\ampere}$ на канал;
	\item максимальное напряжение питания двигателя \SI{37}{\volt};
	\item установка режима спадания тока/авторежим спадания тока;
	\item диапазон питающего напряжения логики \SIrange{3}{5.5}{\volt};
	\item режимы спадания тока: быстрый, медленный, смешанный;
	\item выходной сигнал ``начальная позиция'' (Home Output);
	\item синхронное шунтирование для уменьшения рассеиваемой мощности;
	\item внутренний монитор напряжения питания логики и температурная защита;
	\item защита от переходного тока (Crossover Current Protection);
	\item работа при температурах от $-\SI{20}{\celsius}$ до \SI{85}{\celsius}.
\end{itemize}

\paragraph{Функциональные блоки A4988} % (fold)
% \label{par:описание_функциональных_блоков_a4988}

\emph{Транслятор}. 
Встроенный в A4988 транслятор преобразует входные сигналы ``шаг'' (\texttt{STEP}) и ``направление'' (\texttt{DIR}) в необходимый набор управляющих сигналов для каждого из двух выходных мостов Н-типа. 
Для каждого выбранного режима шага -- полного, 1/2, 1/4, 1/8 или 1/16 шага -- транслятор вырабатывает свой набор управляющих сигналов.
После подачи напряжения питания или низкого уровня на вход сброса (\texttt{RESET}) транслятор устанавливает напряжения на выходах ЦАП и полярность тока на выходах мостов (DMOS BRIDGE), соответствующие положению начальная позиция. 
Когда поступает сигнал ``шаг'' (переход от лог. 0 к лог. 1), транслятор изменяет напряжение на выходах ЦАП и полярность выходных сигналов таким образом, чтобы вал двигателя переместился в положение, соответствующее следующему шагу.

Направление вращения задаётся сигналом на входе \texttt{DIR}.
Сигнал с выхода ЦАП управляет ШИМ-регулятором выходного тока. 
Выбор шага определяется комбинацией сигналов на входах \texttt{MS1} и \texttt{MS2}.

\emph{ШИМ-стабилизация тока обмоток}.
Каждый выходной мост H-типа управляется схемой ШИМ, которая позволяет ограничивать ток в обмотке двигателя на необходимом для данного шага уровне ($I_{trip}$).
Это достигается подключением к выводам \texttt{SENSE1} и \texttt{SENSE2} низкоомных резисторов $R_s$ (доли ома), сигнал с которых используется для измерения тока в обмотке.
Максимальная величина тока через обмотку двигателя зависит также от напряжения на входе $V_{ref}$ и определяется следующей формулой:
\begin{equation}
	I_{trip~max} = \frac{V_{ref}}{8 \cdot R_s}
	\label{eq:a4988_i_trip_max}
\end{equation}

\emph{Быстрый, медленный и смешанный режим спада тока}.
Ввиду индуктивного характера нагрузки и импульсного метода регулирования величины тока реальная кривая тока через обмотку отличается от расчётной.
Для улучшения формы кривой при микрошаговом режиме в А4988 применяется автоматическое изменение режима спада тока в зависимости от текущего микрошага (Mixed Decay Mode).
Изменяя напряжение на входе PFD (Percent Fast Decay Input) от $0$ до напряжения питания $V_{DD}$, можно устанавливать режим быстрого или медленного спада тока, а также регулировать процент режима ``быстрый спад тока'' в смешанном режиме. 
Такая подстройка напряжения на входе PFD в диапазоне $(\SIrange[range-phrase = \ldots]{0.21}{0.6})V_{DD}$ при помощи потенциометра может быть полезной для получения лучшей формы кривой на конкретном экземпляре двигателя при заданной скорости вращения.
% subparagraph описание_функциональных_блоков_a4988 (end)

\paragraph{Принципиальная схема} % (fold)
% \label{subp:принципиальная_схема}

Принципиальная схема модуля драйвера ШД по оси Y представлена на рис. \ref{fig:03_02_a4988_electric}.
Схема модуля драйвера ШД по оси Z можно найти в Приложении Г.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{img/functional_stepper_driver.eps}
	\caption{Принципиальная схема обвязки модуля драйвера шагового двигателя}
	\label{fig:03_02_a4988_electric}
\end{figure}

Для достижения высокой скорости шага, обеспечивается напряжение питания двигателя, как правило, гораздо выше, чем при максимально допустимом токе на обмотках двигателя.
Например, типичный шаговый двигатель может иметь максимальный ток \SI{1}{\ampere} с \SI{5}{\ohm} сопротивлением обмотки.
Следовательно, максимально допустимое питание двигателя равно \SI{5}{\volt}.
Использование же такого двигателя с питанием \SI{12}{\volt} позволит повысить скорость шага.
Чтобы предотвратить повреждение двигателя, необходимо ограничить ток до уровня ниже \SI{1}{\ampere}.

Заданные в техническом задании ШД требуют ток фазы \(I_{trip~max} = \SI{1}{\ampere}\).
Расчетное напряжение \(V_{ref}\) изменяется в зависимости от номинала токочувствительных резисторов \(R_s\) (на схеме \(R_{29}\) и \(R_{31}\)), подключенных ко входам \texttt{SENSE1} и \texttt{SENSE2}.
Для этих сопротивлений был выбран номинал \(R_s = \SI{0.05}{\ohm}\).
Следовательно, согласно (\ref{eq:a4988_i_trip_max}):
\[
	V_{ref} = I_{trip~max} \cdot 8 \cdot R_s = 1 \cdot 8 \cdot 0.05 = \frac{1}{2.5} = \SI{0.4}{\volt}.
\]

% subparagraph принципиальная_схема (end)

% paragraph контроллер_шагового_двигателя (end)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Микроконтроллер
%%%

\subsubsection{Микроконтроллер} % (fold)
\label{ssub:микроконтроллер}

Контроллер состоит из двух основных частей: ядра и модуля ввода-вывода. 
Ядро МК составляют микропроцессор, системный контроллер (СК) и устройства памяти. 
В структуре МК микропроцессор играет главную роль: осуществляет арифметическую и логическую обработку данных, поступающих от внешних устройств системы, и совместно с системным контроллером управляет потоками информации между всеми устройствами МК. 
Связь микропроцессора с объектом управления осуществляется через УСО и шины системы: шину данных (ШД), шину адреса (ША) и шину управления (ШУ). 
Подключение УСО к шине данных системы осуществляется через порты ввода-вывода системы, которые обычно входят в состав интерфейса системы. 
Интерфейс -- совокупность программных и аппаратных средств, обеспечивающих обмен информацией между МК и вычислительным устройством.

Информация о состоянии объекта управления передается к МК через УСО и шину данных. 
По этому же направлению передаются управляющие сигналы от МК к объекту управления. 
Следовательно, шина данных МК является двунаправленной. 
Ее разрядность обычно соответствует разрядности арифметико-логического устройства (АЛУ) микропроцессора и определяет диапазон представляемых двоичных цифровых чисел.

Среди 32-битных микроконтроллеров лидерами выступают контроллеры PIC32, основанные на архитектуре ядра MIPS32 разработки MIPS Technologies Inc. и контроллеры STM32, основанные на серии ARM Cortex-M разработки ARM Holdings.
Контроллеры PIC32 выпускаются компанией Microchip, STM32 -- компанией STMicroelectronics. Также на базе ядра ARM Cortex-M производят контроллеры такие компании, как NXP, IBM, Intel, Texas Instruments и др.

Сравнительный анализ двух данных опций затруднителен, так как в каждом конкретном случае выбор сводится к личным предпочтениям разработчика и имеющегося опыта работы с конкретным семейством.
В обоих семействах можно подобрать контроллер под нужды проекта -- как по техническим характеристикам, так и по набору периферийных блоков.

Продукты фирмы STMicroelectronics имеют большую распространенность среди производителей встраиваемых систем благодаря широкому выбору классов контроллеров, систематизированной документации, большого количества программных средств для разработки ПО, а также доступных и быстрых средств отладки.
Кроме того, контроллеры STMicroelectronics сравнительно недорогие -- цена колеблется в районе 2\$ за штуку для устройств средней линейки.

Контроллеры семейства Cortex-M (от англ. eMbedded), представляет собой линейку масштабируемых, совместимых, энергоэффективных и простых в использовании процессоров, предназначенные для рынка встраиваемых устройств. 

Контроллеры этого семейства подразделяются на несколько линеек: высокопроизводительные STM32F2, STM32F4 и STM32F7; широкого профиля: STM32F0, STM32F1, STM32F3; низкопроизводительные STM32L0, STM32L1, STM32L4.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/STM_functional.png}
	\caption{Функциональная схема микроконтроллера STM32F100RB6~\protect\cite{STM32F100RB}}
	\label{fig:03_02_stm_functional}
\end{figure}

Для текущих задач достаточным будет контроллер линейки STM32F1, а конкретнее STM32F100x.
Они предназначены для крайне чувствительных к стоимости проектов электроники, там, где возможностей обычного микроконтроллера 16-бит недостаточно, а функциональности 32-битного микроконтроллера в избытке. 
Из них был выбран  микроконтроллер STM32F100RB6, функциональная схема представлена на рис. \ref{fig:03_02_stm_functional}.
Основные характеристики \cite{STM32F100RB}:
\begin{itemize}
	\item Ядро ARM®32-bit Cortex®-M3 CPU;
	\item Корпус LQFP64;
	\item Диапазон питающего напряжения логики -- \SIrange{1.8}{3.6}{\volt};
	\item Максимальная частота процессора -- \SI{24}{\mega\hertz};
	\item Энергонезависимая FLASH память -- \SI{128}{\kilo\byte};
	\item Энергозависимая SRAM оперативная память -- \SI{8}{\kilo\byte};
	\item Напряжение питания \SIrange{2.0}{3.6}{\volt}
	\item Подключение внешнего генератора на \SIrange{4}{24}{\mega\hertz}
	\item Подключение 16-канального 12-битного АЦП;
	\item Подключение до двух 12-битных ЦАП;
	\item Подключение до 80 портов ввода-вывода;
	\item Включение до 12 таймеров;
	\item Включение до 8 интерфейсов -- до двух I\textsuperscript{2}C, до трех USART, до двух SPI.
\end{itemize}

Дополнительным удобством является совместимость приборов по выводам, что позволяет, при необходимости, использовать любой МК семейства с большей функциональностью и памятью без переработки печатной платы.
Линейка контроллеров STM32F100 производится в трёх типах корпусов LQFP48, LQFP64 и LQFP100, имеющих, соответственно, 48, 64 и 100 выводов. 
Такие корпуса можно устанавливать на ПП без применения специального оборудования, что является весомым фактором при мелкосерийном производстве.

\paragraph{Принципиальная схема} % (fold)
% \label{subp:принципиальная_схема}

Рассмотрим принципиальную схему блока МК, представленную на рис. \ref{fig:03_02_stm_schematics}.
Резисторы \(R_2\) и \(R_3\) ограничивают сигнальный ток выводов МК.
Тактовая кнопка \(SW_1\) предназначена для сброса питания контроллера, а конденсатор \(C_9\) подавляет дребезг контактов и выравнивает сигнал.

Также добавлена ``ферритовая бусина'' \(L_1\) между источником питания и выводом ``Аналоговое напряжение'' \texttt{VDDA} в качестве дополнительной меры для снижения высокочастотного шума.
Её стоит рассматривать как частотно зависимое сопротивление.
ST рекомендует добавить пару дополнительных фильтрующих конденсаторов к выводу \texttt{VDDA} -- \(C_4\) и \(C_5\).
Эти конденсаторы должны улучшить стабильность блоков питания чипа.

Входы \texttt{BOOT0} и \texttt{BOOT1} позволяют выбрать способ загрузки МК при включении питания в соответствии с документацией МК \cite[с.15]{STM32F100RB}.
Вход \texttt{BOOT0} подключён к нулевому потенциалу через резистор \(R_3\), который предохраняет вывод \texttt{BOOT0} от короткого замыкания при его использовании в качестве выход ного порта \texttt{PB2}.
С помощью перемычки \(JP_3\) изменять потенциал на входе \texttt{BOOT0}, определяя тем самым способ загрузки МК -- из флэшпамяти или от встроенного загрузчика.

Линейка микросхем STM32 требует наличия ``развязывающих конденсаторов'', размещенных между каждой парой выводов питания -- на схеме это конденсаторы \(C_6\), \(C_8\), \(C_{10}\), \(C_{11}\) (рис. \ref{fig:03_02_stm_decoupling_caps}).
В качестве источника тактовой частоты используется внешний кварцевый резонатор \(Y_1\) с дополнительными конденсаторами \(C_2\) и \(C_3\) (рис. \ref{fig:03_02_stm_ext_hse}).

Описание линий, подключенных к МК, будет приведено в пункте \ref{sub:инициализация_микроконтроллера} далее.

% \afterpage{
% 	\clearpage
	\begin{figure}[tb]
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/functional_mcu.eps}
		\caption{Принципиальная схема блока МК}
		\label{fig:03_02_stm_schematics}
	\end{figure}
	\begin{figure}[tb]
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=2]{img/functional_mcu_decoupling_caps.eps}
			\caption{Развязывающие конденсаторы питания}
			\label{fig:03_02_stm_decoupling_caps}
		\end{subfigure}%
		\hfill
		\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=2]{img/functional_ext_hse.eps}
			\caption{Внешний кварцевый генератор}
			\label{fig:03_02_stm_ext_hse}
		\end{subfigure}
		% \caption{Характерные размеры лунок стрипованных микропланшетов производства компании Greiner Bio-One GmbH., Германия}
		% \label{fig:03_02_характерные_размеры_микропланшетов}
	\end{figure}
% 	\clearpage
% }

% subparagraph принципиальная_схема (end)

% paragraph микроконтроллер (end)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Разъемы
%%%

\subsubsection{Разъемы} % (fold)
\label{ssub:разъемы}

Для подключения к плате управления периферийных устройств, таких как шаговые двигатели и индикаторы внешних событий применяются различные разъёмы.

Разъём \(J_1\) является комбинированным -- на него приходит напряжение питания \(V_{in} = \SI{24}{\volt}\) с силой тока до \SI{6}{\ampere}, а также сигнальная линия для интерфейса RS485. 
Под эту задачу был выбран четырехконтактный разъем Phoenix Contact \emph{MC 1,5/ 4-G-3,81}, имеющий номинальный ток \SI{8}{\ampere}, расчетное напряжение \SI{160}{\volt}, размер шага \SI{3.81}{\milli\metre}.
Он закрепляется на плату сквозным монтажом и наклонен на \SI{90}{\degree}.
Его приемная часть \emph{MC 1,5/ 4-ST-3,81} закрепляется на провод винтовым зажимом с натяжной гильзой.

Разъемы для подключения шаговых двигателей \(J_6\) и \(J_7\) должны выдерживать напряжение \SI{24}{\volt} с силой тока до \SI{1}{\ampere}.
Для них был выбрана угловой штекер на плату \emph{CWF-4R} (он же \emph{DS1069-4 MR-A}), имеющий номинальный ток \SI{1}{\ampere}, расчетное напряжение \SI{250}{\volt} и размер шага \SI{2.5}{\milli\metre}.
Он закрепляется на плату сквозным монтажом и наклонен на \SI{90}{\degree}.
Данный разъем широко применяется для коммутации шаговых двигателей малой и средней мощности.

Разъемы подключения концевых датчиков \(J_2\) и \(J_3\), а также разъем подключения датчиков парковки штативов \(J_4\) для уменьшения номенклатуры были выбраны аналогично предыдущему пункту.

Разъем для программирования МК \(J_5\) представляет собой простой штырьевой разъем с шагом \SI{1.27}{\milli\metre}, особых требований к нему не предъявляется.

% \begin{figure}[tb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[scale=1.6]{img/functional_inputs.eps}
% 	\caption{Caption here}
% 	\label{fig:figure1}
% \end{figure}

% subsubsection разъемы (end)

% subsection выбор_и_описание_элементной_базы (end)